\section*{Приложения}
\addcontentsline{toc}{section}{Приложения}
\appendix

\section[Полный листинг config.py]{Полный листинг \mycode{config.py}} \label{app:config}
В этом приложении представлен полный исходный код модуля конфигурации проекта \mycode{config.py}, содержащего ключевые пути и глобальные настройки цифровой обработки сигналов и модели Бланко.

\inputminted{python}{../src/config.py}

\section[Полный листинг utils.py]{Полный листинг \mycode{utils.py}} \label{app:utils}
В этом приложении приведен полный исходный код вспомогательного модуля \mycode{utils.py}, содержащего реализацию функций нормализации углов поворота поляризатора.

\inputminted{python}{../src/utils.py}

\section[Полный листинг data\_loader.py]{Полный листинг \mycode{data_loader.py}} \label{app:data_loader}
В этом приложении приведен полный исходный код модуля загрузки данных \mycode{data_loader.py}, отвечающего за парсинг метаданных из имен файлов и загрузку векторов временных терагерцовых сигналов с помощью NumPy.

\inputminted{python}{../src/data_loader.py}

\section[Полный листинг spectrum.py]{Полный листинг \mycode{spectrum.py}} \label{app:spectrum}
В этом приложении приведен полный исходный код модуля цифровой обработки сигналов \mycode{spectrum.py}, отвечающего за удаление постоянной составляющей, оконную фильтрацию Гаусса, быстрое преобразование Фурье и расчет спектров пропускания по мощности.

\inputminted{python}{../src/spectrum.py}


\section[Полный листинг plots.py]{Полный листинг \mycode{plots.py}} \label{app:plots}
В этом приложении приведен полный исходный код модуля визуализации \mycode{plots.py}, отвечающего за отрисовку статических графиков временных сигналов, семейства спектров пропускания, двухпанельной сетки графиков и интерактивных окон сквозного приложения.

\inputminted{python}{../src/plots.py}


\section[Полный листинг theoretical.py]{Полный листинг \mycode{theoretical.py}} \label{app:theoretical}
В этом приложении приведен полный исходный код физико-математического модуля \mycode{theoretical.py}, содержащего расчет теоретических спектров пропускания проволочной сетки по модели Бланко и матричный расчет Джонса для системы из двух поляризаторов.

\inputminted{python}{../src/theoretical.py}

\section[Полный листинг main.py]{Полный листинг \mycode{main.py}} \label{app:integrated_app}
В этом приложении приведен полный исходный код главного запускаемого файла \mycode{main.py}, координирующего работу всех модулей программы, включая графический интерфейс и алгоритмы оптимизации.

\inputminted{python}{../src/main.py}

\section[Полный листинг frequency\_analysis.py]{Полный листинг \mycode{frequency_analysis.py}} \label{app:frequency_analysis}
В этом приложении приведен полный исходный код вычислительного модуля \mycode{frequency_analysis.py}, выполняющего спектральную пакетную Nelder-Mead оптимизацию геометрических параметров поляризатора по всему рабочему диапазону частот.

\inputminted{python}{../src/frequency_analysis.py}




